---
extends: _layouts.answer
section: content
title: ඇයි මුස්ලිම් අයට මත්පැන් බොන්න බැරි?
date: 2024-12-05
description: මත්පැන් පානය විශාල පාපයක් වන අතර එය සියලු අකුසල් සඳහා යතුරයි. එය මනස
  අවුල් කර මුදල් නාස්ති කරයි. ශරීරයට සහ මනසට හානි කරන සෑම දෙයක්ම අල්ලාහ් තහනම් කර
  ඇත.
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/40882/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/7327/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/38145/
  title: islamqa.info
translator_id: 583845
---

ඉස්ලාමය පැමිණියේ යහපත් දේ ගෙන ඒමට සහ වැඩි කිරීමට සහ හානිකර දේ වළක්වා ගැනීමට සහ අඩු කිරීමට ය. ප්‍රයෝජනවත් හෝ වැඩි වශයෙන් ප්‍රයෝජනවත් වන ඕනෑම දෙයක් අවසරය (හලාල්) වන අතර හානිකර හෝ වැඩි වශයෙන් හානිකර ඕනෑම දෙයක් තහනම් (හරාම්). මත්පැන් නිසැකවම දෙවන කාණ්ඩයට අයත් වේ. අල්ලාහ් මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('2:219') }}

මත්පැන් වල හානිකර හා නරක ප්රතිවිපාක සියලු මිනිසුන් හොඳින් දන්නා කරුණකි. ඇල්කොහොල් වල හානිකර බලපෑම් අතර අල්ලාහ් විසින් සඳහන් කරන ලද දේ වේ:

{{ $page->verse('5:90-91') }}

මත්පැන් බොහෝ හානිකර දේවලට මඟ පෙන්වන අතර, "සියලු නපුර සඳහා යතුර" ලෙස හැඳින්වීමට සුදුසුයි - එය විස්තර කළේ මුහම්මද් නබි {{ $page->pbuh() }}, ඔහු මෙසේ පැවසීය:

{{ $page->hadith('ibnmajah:3371') }}

එය මිනිසුන් අතර සතුරුකම සහ වෛරය ඇති කරයි, ඔවුන් අල්ලාහ් සිහි කිරීම හා යාච්ඤා කිරීම වළක්වයි, සිනා [නීතිවිරෝධී ලිංගික සම්බන්ධතාවලට] ඔවුන්ව කැඳවයි, ඔවුන්ගේ දියණියන්, සහෝදරියන් හෝ වෙනත් කාන්තා ඥාතීන් සමඟ අනියම් සබඳතා පැවැත්වීමට පවා ඔවුන් කැඳවිය හැකිය. එය උඩඟුකම සහ ආරක්ෂිත ඊර්ෂ්යාව ඉවත් කරයි, ලැජ්ජාව, පසුතැවීම සහ අපකීර්තිය ජනනය කරයි. එය රහස් හෙළි කිරීමට සහ වැරදි හෙළි කිරීමට හේතු වේ. එය මිනිසුන් පව් කිරීමට හා නපුරු ක්රියා කිරීමට දිරිගන්වයි.

තවද, නබි {{ $page->pbuh() }} පැවසූ බව ඉබ්නු උමර් විස්තර කරයි:

{{ $page->hadith('muslim:2003a') }}

නබිතුමා {{ $page->pbuh() }} මෙසේද පැවසීය:

{{ $page->hadith('ibnmajah:3381') }}
